# Отчет по лабораторной работе №3
## по курсу "Логическое программирование"

## Решение задач методом поиска в пространстве состояний

### студент: Бокоч С.М.

## Результат проверки

| Преподаватель     | Дата         |  Оценка       |
|-------------------|--------------|---------------|
| Сошников Д.В. |              |               |
| Левинская М.А.|              |               |

> *Комментарии проверяющих (обратите внимание, что более подробные комментарии возможны непосредственно в репозитории по тексту программы)*


## Введение
Я считаю, чтобы применить алгоритм поиска в пространстве состояний, необходимо умело прогназировать и анализировать поведение программы и знать, гарантированно ли решение существует. Просчитать все ходы, чтобы памяти потреблялось меньше чем в худшем случае и не происходило зацикливания.

Удобного метода как такого и нет, все зависит от поставленной задачи. А именно от степени ветвления дерева. Если дерево имеет много ветвей, то лучшим спобособом может послужить поиск в глубину. А если задан какой-либо лимит, то итерационный поиск с углублением. Если же, дерево не сильно ветвистое, скажем, бинарное, то хорошую производительность может дать поиск в ширину.

К примеру, возьмем задачи на программирование искусственного интелекта.
Это задачи связанные с поиском оптимальных стратегий игры.
Очень полезный алгоритм -- алгоритм минимакса, а именно реализация с применением альфа-бета отсечения. К примеру, возьмем игру tic-tac-toe. С помощью определенного предиката мы можем эвристически вычислить(предсказать) каковы шансы у противника(компьютера) победить. Если шансы ничтожные, то мы можем <<удалить>> эту ветку от общего дерева решений.

Prolog удобен, во-первых, потому что у него простой синтаксис и скрипт,написанный на Prolog'e, легко читается. Во-вторых, явным преимуществом, по сранению с другими языками, является наличие процесса бэктрекинга. Как только вершина достигла конечного состояния, и при этом решение не найдено, то программа откатывается до предыдущего состояния. Это очень удобно, так как нет необхоимости просчитывать все варианты, Prolog сделает все зам за тебя.

## Задание
5.Вдоль доски расположено 7  лунок, в которых лежат 3  черных и  3  белых шара. Передвинуть черные шары на место белых, а белые - на место черных. Шар можно передвинуть в соседнюю с ним пустую лунку, либо в пустую лунку, находящуюся непосредственно за ближайшим шаром.
## Принцип решения

Типичная задача на перемещения. Необходимо просто двигаться черными шарами вправо и белыми влево, пока это возможно. По условию задачи можно перешагивать через шашку в пустую лунку или просто в соседнюю пустую лунку.

Использовал три факта, которые соответствуют типам физических объектов.
```
ball(black).
ball(white).
ball(empty).
```

Далее впервую очередь задал способы перемещения предикатом * move *.
```
move(Board, NewBoard):-append(Start, [ball(empty), ball(white)|Tail], Board),
					append(Start, [ball(white), ball(empty)|Tail], NewBoard).
move(Board, NewBoard):-append(Start, [ball(black), ball(empty)|Tail], Board),
					append(Start, [ball(empty), ball(black)|Tail], NewBoard).
move(Board, NewBoard):-append(Start, [ball(black), ball(white), ball(empty)|Tail], Board),
					append(Start, [ball(empty), ball(white), ball(black)|Tail], NewBoard).
move(Board, NewBoard):-append(Start, [ball(empty), ball(black), ball(white)|Tail], Board),
					append(Start, [ball(white), ball(black), ball(empty)|Tail], NewBoard).
```
Это основа движения. С помощью простого доказательства на тетрадке придумал трюк, который перемещает шар в лунку(согласно условию), создавая новое поле с одним перемещением.

### DFS-SEARCH
Алгоритм поиска в глубину прост в реализации и прекрасно выполняет поиск, но стоит задать вопрос:<<Насколько он оптимален?>>. Не оптимален, он будет вслепую идти по одной и той же ветке, пока не дойдет до конечного состояния. В случае неуспеха будет введена в работу ветка, с состояния, которое мы получили на одном из предыдущих шагах. Находит не кратчайший путь.

```
startDfs(FullPathDfs):-
	initBoard(Board),     %Предикат, которые инициализирует само поле с шарами
    permutation(Board, Y),%Перестановка всех шаров списка, пока не получим
    check(Y),			  %правильный ответ(check)
    dfs(Board, Y, FullPathDfs),%FullPathDfs -- список состояний
    print("DFS:"), nl,
    printBoardPath(FullPathDfs),%печать списка всего пути, до финального состояния
    !.

pathDfs([X | T], X, [X | T]).%Конечное состояние достигнуто

pathDfs(P, B, R):- %Рекурсивно получаем новые вершины в пространстве решений
  	prolong(P, P1),
  	pathDfs(P1, B, R).

dfs(Board, FinishB, X):- %Точка входа
	pathDfs([Board], FinishB, X).

prolong([X | T], [Y, X | T]):- %Предикат, продлевающий путь на одно состояние, если оно не противоречит условию.
    move(X, Y),
    not(member(Y, [X | Y])).% Чтобы избежать зацикливания.
```
### BFS-SEARCH
А вот поиск в ширину интереснее. Хоть он и сложнее в реализации, зато находит кратчайший путь. Это процедурный алгоритм, который не очень очевиден. Реализация отличается от поиска в глубину, в том что мы идем по <<слоям>>. Интересная комбинация использования предиката findall вместе с предикатом продлевания пути prolong: **findall(X, prolong(P, X), L)**. Читается это так: <<Найти все X для которых выражение prolong(P, X) верно>>.
```
pathBfs([[X | T] | _], X, [X | T]).
pathBfs([P | Q], B, R):-
    findall(X, prolong(P, X), L),
    append(Q, L, QL),
    !,
    pathBfs(QL, B, R).

pathBfs([_ | Q], B, R):-
    pathBfs(Q, B, R).
bfs(A, B, R):-
    pathBfs([[A]], B, R).
```
Таким образом генерируются все возможные пути из определенного состояния в следующее, за тем рекурсивно вычисляются все следующие состояния текущих... Это происходит до тех пор, пока не получим конечное состояние равное заданному(B). Добавляем вершину в очередь с помощью предиката append. После предиката append стоит отсечение, чтобы избежать лишних переборов. Из минусов стоит отметить, что будет много лишних путей рассматриваться, и при этом не будет зацикливания. Алгоритм требует памяти: O(N^L), где B - степень ветвления, а L - Длина кратчайшего пути! Так же интересным наблюдением является то, что мы можем поиск в ширину переделать в поиск глубину одним простым действием: класть текущую вершину не в конец очереди, а в начало.
### ID-SEARCH
В данном алгоритме мы можем взять достоинства поиска вширину и в глубину. Ведь очевидно, что поиск в глубину требует много времени, а в ширину много памяти. Идея состоит в том, чтобы обрубать поиск в глубину на определенном лимите. Этот лимит необходимо вычислить. Очевидно, что задание требует N^2 перестановок в худшем случае.
```
id_path([X | T], X, [X | T], _).

%id_path(P, B, R, N):
id_path(Board, FinishB, X, N):-
    N > 0,
    prolong(Board, P1),
    N1 is N - 1,
    id_path(P1, FinishB, X, N1).

id(Board, FinishB, X):-
    length(Board, L),
    N is  L * L,
    id_path([Board], FinishB, X, N).

```

## Результаты

Для моего задания невозмозно объективно сравнить приведенные выше алгоритмы. Поэтому я решил увеличить количество шаров. Полученные результаты приведены в таблице.
Время можно вычислить с помощью предиката **call_time**:
```
call_time(G,T) :-
   statistics(runtime,[T0|_]),
   G,
   statistics(runtime,[T1|_]),
   T is T1 - T0.
```

! Алгоритм поиска |  Длина найденного первым пути  |  Время работы  |
|-------------------------------------------------------------------|
| В глубину       |              54                  |      6        |
| В ширину        |              45                 |      11          |
| ID              |              47                |        5      |

Как видно из таблицы, поиск в глубину проработал быстрее, но нашел не короткий путь.
В ширину справился с поставленной здачей на ура, но дольше работал. ID не нашел кратчайший путь, ведь это тот же самый поиск в глубину, но зато быстрее вычислил ответ. Для ID невозможно вычислить минимальное кол-во состояний, так как шары могут быть расположены как угодно(Для общего случая), поэтому кратчайший путь не был найден.
## Выводы

В данной лабораторной работе я познакомился с поиском в простанстве решений. Если теперь при подготовке к ЕГЭ сестра попросит мне решить какую-нибудь хитрую задачу, я напишу ее на коленке за 5 минут на языке Prolog. Так как по условию задачи не задано кол-во минимальных шагов, то я не рекомендовал бы пользоваться поиском с итерационным заглублением. У всех алгоритмов свои плюсы и свои недостатки, поэтому не следует спешить применить какой-либо алгоритм, пока не осознаешь, что он действительно подходит для решения твоей задачи.


